\chapter{Piac adatok}
A befektetési döntések megalapozásához szükség van az adott instrumenttel kapcsolatos közvetlen adatokra. Közvetlen adatoknak tekinthetők a kereskedési adatok például. Ez azonban önmagában kevés annak a célnak az elérése érdekében, hogy egy befektetés hozamát maximalizáljuk, illetve az befektetéssel kapcsolatos kockázatokat minimalizáljuk. A piacok és a tőkepiacok nem tekinthetők önálló szigeteknek. Komponensei egymással összefüggő, egymást különböző mértékeben befolyásoló komplex rendszert alkotnak. A döntés támogató és gépi tanulás modellekbe ezek érdemes beépíteni. A modellben megjelenő piaci adatok és mutatók súlya megintcsak egy külön elemzési terület, mint maga a befektetési előrejelzés támogatása.

\subsection{Piaci mutatók és adattípusok}
\subsubsection{Fundamentális adatok}

A fundamentális adatok, illetve a fundamentális elemzés a részvénypiacokon az adott részvény mögötti vállalat pénzügyi adatait vizsgálja, és ezen adatok alapján segíti a befektetőt a befektetési döntésének meghozatalában. A pénzügyi adatokból lehet levonni a jövőre vonatkozó várakozásokat a vállalat piaci mozgásterével, a várható növekedéssel, jövőbeni üzleti forgalommal, piaci részesedés alakulásával, innovációk és új termékek bevezetésének lehetőségevel kapcsolatban. Összeségében a válllalt profit termelő képességével kapcsolatban.
\begin{itemize}
 \item \textbf{Pénzügyi jelentéseket} álatlában minden tőzsdei vállalat negyed évente ad ki.
 \item \textbf{Mérleg} a vállalat pénzügy helyzetét mutatja az adott pillanatban. A mérlegben szerepelnek a társaság eszközei és forrásai. Az eszközök között fel van tüntetve a rendelkezésre álló készpénzállomány, befektetések, követelések, készletek és ingatlanok. Források között kötelezettségek és tartozások.
 \item \textbf{Pénzforgalmi (cashflow) kimutatás}, mely megmutatja a vállalat év közbeni pénzáramlására vonatkozó mutatókat. Leglényegesebbek a bevételek és kiadások, valamint az adózás előtti (EBIT) és adózás utáni (NOPLAT) eredmény. Előbbiek jól mutatják a vállalat forgalmát, működésének költségeit, ezáltal hatékonyságát. Utóbbiak, főleg az adózás utáni erdemény mutatja a tulajdonosok (részvényesek) felé, hogy mekkora osztalékhozam várható, illetve mekkora mozgástere van a vállalatnak a további fejlődésre. Az osztalékhozam egyes befektetői típusok esetében fontosabb, mint magának a részvénynek a várható árfolyam növekedése.
 \item \textbf{Részvény mutatók} a részvényekre vetítve különböző pénzügyi mutatókkal kapott arányszámok segítségével lehet befektetési döntéseket hozni.
\end{itemize}

Bár a fent felsorolt pénzügyi adatok, mind a vonatkozó jogszabályi környezet, mind a pénzügyi területen bevett gyakorlatok miatt egységesnek és jól definiáltnak tűnnek, nem adható egyértelmű befektetési döntés ezekből. Ugyanis az adatokatat összeállító pénzügyi szakemeberekne van mozgásterük az egyes adatok értelmezésénél, mely lehetőséget add arra, ha nem is jelentős mértékben, hogy befolyásolja az összképet a vállalat pénzügyi helyzetével és ezáltal a jővőbeni lehetőségeivel kapcsolatban.

\subsubsection{Paici adatok (market data)}

Marker data, vagy piaci adatok, az adott instrumentumra vonatkozó, a piaci kereskedés során rendelkezésre álló statisztikai adatok. A befektetési döntések támogatása ezen statisztikai adatok valós idejű, illetve hisztorikus feldolgozása alapján lehetséges.

\begin{itemize}
 \item Első és legfontosabb adat az \textbf{ár (price)}. A kereskedés során az árnak három típusát tartjuk nyílván. Magának az instrumentnek az ára, melyen a tranzakció létrejött. Ez mind hisztorikusan, mind valós időben fontos adat. Valós idejű kereskedés során fontosak még az ajánlati könyvben szereplő vevői ajánlatok \textbf{(bid)}, melyen a vevő hajlandó vásárolni, és az eladói árajánlatok \textbf{(ask)}, melyen az eladó még hajlandó eladni.
 \item \textbf{Forgalom (volume)} a megvalósult tranzakciók mennyiségét mutatja az adott időegységre vonatkozóan. Az adott instrumenttel kapcsolatos piaci aktivitást mutatja, illetve annak likviditását. Elsősorban centralizált kereskedesi platformokon és piacokon fontos adat.
 \item \textbf{Piaci mélység (market depth)}, megmutatja a befeketőnek hogy az instrument vonatkozó megbízások számát különböző árszinteken. Az adatakból lehet következtetni, a forgalomhoz hasonlóan, a likviditásra. De előre is lehet jelejzni az árfolyam viselkedését a pillantnyi ártól távolabbi árszinteket vizsgálva.
 \item \textbf{Piaci indexek} különböző piacokon egy meghatározott kompozitját alkotják a részvényeknek. Az indexek (pl. BUX, S\&P500 stb.) a teljes piac teljesítményével kapcsolatban adhatnak információt a befektetőnek. Az indexek a részvényekhez hasonlóan szintén kereskedhetőek.
\end{itemize}

\subsubsection{Alternatív adat}

Alternatív adatok azok, melyek nem közvetlen az adott instrumentre vonatkozó üzleti és pénzügyi adatok, hanem azzal valamilyen korreláció figyelhető meg. Alternatív adat korlátlan típusú lehet, ha kimutatható összefüggés annak viselkedése és az instrument viselkedése között. Alábbiakban felsorolva néhány példa, melyek csak az alternativ adat jellegét mutatja, sem pontosan definiálható típusok, sem az adatok jellegére vonatkozó keretek nem léteznek. Alternatív adat bármi lehet, mely összefüggésbe hozható piaci trendekkel.
\begin{itemize}
 \item \textbf{Időjárás adatok} összefüggésben lehetnek a mezőgazdasági termékek árfolyam alakulásával kapcsolatban. A mezőgazdasági termékek az ország makrogazdasági eredményeire, mely a valutájának árfolyamát befolyásolja.
 \item \textbf{Bankkártya tranzakciók} viszgálatával vásárló szpkások mintázatát lehet kutatni, mely alapján előrejelzés készíthető az iparágak teljesítményével kapcsolatban. Így az iparág szereplőinek részvényárfolyam változására is előrejelzés készíthető.
 \item \textbf{Social media} platformok tartalmának vizsgálata alapján következtetéseket lehet levonni, hogy mi a közösség álláspontja egy-egy instrumenttel vagy szektorral kapcsolatban. Volt rá precedens, hogy social media platform közössége jelentősen befojásolt egyes papírok árfolyam alakulását.
\end{itemize}

\subsubsection{Részvények értékelése}
%\citep{ModernVallalatiPenzugyek}\citep{ZAA_BEFEKTETESEK}

A fundamentális elemzés során tárgyalt pénzügy mutatók és a részvények aktuális árfolyama támpontot adhat a befektetőknek a vállalat piaci megitélésével kapcsolatban. Ezek a mutatók jelezhetik, hogy egy részvény \textbf{túlértékelt} vagy túlvett, illetve \textbf{alulértékelt} vagy túladott. A mutatók összehasonlításánál mindig az azonos kockázatú és azonos szegmensben elhelyzkedő papírokat érdemes összevetni, ellenkező esetben téves következtetések vonhatók le.

Befektetői szempontból az \textbf{osztalékot} számít a legmegfoghatóbb, tervezhető mutatónak, melyből hozam várható. Az osztalék az, melyet a vállalat a pénzügyé évben elért nyereségből kifizet a részvényeseknek, vagyis a befektetőknek. A részvénárfolyam jelenlegi értéke kifejezhető a végtelen osztalék sorozat jelenértékével (%\citep{ModernVallalatiPenzugyek} Richard, A. Brealey A. R. - Mayers, C. M.: (2005) Modern vállalati pénzügyek, pp. 52-55.)

\[P_0 = \sum_{t=1}^{\infty}{\frac{DIV_t}{(1+r)^t}}\] Fenti képletben a (t) időszakra vonatkoztatott osztalékok (DIV) és elvárt hozam (r) diszkontált értékének összege adja a jelenlegi árfolyamtot.

Ha egyenletesen növekvő osztalékkal számolunk egy vállalat esetében, ahol a növekedési ütem (g), akkor bevezetve a \textbf{tőkésítési rátát (r)}, a következő képlettel számolhatunk.

\[r = \frac{DIV}{P_0}+g\]

A növekedési ütem (g) meghatározható becsléssel, a piaci környezet elemzésével, vagy a vállalalt saját mutatóinak segítségével, a \textbf{osztalékfizetési hányad} (dp), a \textbf{sajáttőke arányos eredmény} (ROE) és az \textbf{egy részvényre jutó adózási eredmény} (EPS) felhasználásával.

\[EPS = \frac{\textrm{adózás utáni eredmény (EAT)}}{\textrm{kintlévő részvények darabszáma}} \]
\[db = \frac{DIV_t}{EPS_t} \]
\[ROE = \frac{\textrm{adózás utáni eredmény (EAT)}}{\textrm{saját tőke (E)}} \]
\[g = ROE \times (1 - dp) \]

\textbf{egy részvényre jutó nyereséggel (EPS)} számolható az \textbf{újrabefektetési ráta} és a \textbf{sajáttőke arányos nyereség (ROE)}. Az újrabefektetési ráta (pb) fontos mutató, mert a befektető a z osztalékból tud hozamot realizálni, míg a nyereség újrabefektetetett része a jővőbeni növekedésre van hatással.

\[ pb = ROE × 1-\frac{DIV}{EPS} \]
\[ROE = \frac{EPS}{\textrm{egy részvény könyv szerinti értéke}} \]

\textbf{Növekedési lehetőségek jelenértéke (PVGO)}: a vállalat befektetései hatására várható növekedés nettó jelenértékét fejezi ki.

\[ PVGO = PV = \frac{DIV_1}{r-g} = \frac{EPS}{r} \Rightarrow P_0 = \frac{EPS_1}{r} + PVGO \]

\textbf{Ár-nyereség arány (P/E Ratio)}: A P/E mutató egy olyan értékelési mérőszám, amely összehasonlítja a vállalat részvényeinek árfolyamát az egy részvényre jutó nyereséggel. Ez egy széles körben használt mutató a vállalat relatív értékének és növekedési potenciáljának felmérésére.

\textbf{Növekedési lehetőségek jelenértéke (PVGO)}: a vállalat befektetései hatására várható növekedés nettó jelenértékét fejezi ki.

Adósság/részvény arány: Ez a mutató a vállalat teljes adósságát a saját tőkéhez hasonlítja, és jelzi a vállalat pénzügyi tőkeáttételét.

\begin{longtblr}[
      caption = {Vállalati mutatók értékelése, Forrás: saját szerkesztés},
      label = {table:FUNDMNT_summ},
    ]{
    colspec = {*{3}{c}}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m}
}
    \textbf{Mutató neve} &
        {\textbf{Alulértékelt} \\ \textbf{kedvező befektetés}} &
        {\textbf{Túlértékelt} \\ \textbf{kedvezőtlen befektetés}} \\
    Osztalék &
        $p_0 > P_{piaci}$ &
        $p_0 < P_{piaci}$ \\
    $\frac{P}{E}$ &
        hasonló papírokhoz képest alacsony &
        hasonló papírokhoz képest maga \\
    PVGO &
        $p_0 > P_{piaci}$ &
        $p_0 < P_{piaci}$ \\
\end{longtblr}

\subsubsection{FX mutatók}

\subsection{Adatforrások}

Az piaci adatok fejezetben tárgyalt mutatók és adatok számos digitálisan és klasszikus nyomtatott platformon elérhetőek. Ezek a felületek azonban nem strukturált adatokat tartalmaznak, programozott és automatizált feldolgozásuk lehetséges, de nem professzionális. Tőkepiaci adatok kinyeréséhez vagy kereskedő, bróker szolgáltat a kereskedési felületén API interfészt az adatok kinyeréséhez, vagy erre specializálódott adatbázisok használhatóak szintén API interfészen keresztül. Előbbiek az automatizált, vagy befektető által fejlesztett kereskedői felület használatát is támogatják. Adatminőség, elérhető adattípusok, piac lefedettség, illetve valós idejű kereskedési adatok elérhetőségének lehetősége olyan paraméterek, melyek alapján érdemes az adatforrásokat értékelni.

Az alább felsorolt adatforrások a diplomamunka írásának idejében elérhető lehetőségek, jellemzően amerikai piacra koncentráló adatokat tartalmaznak. Magyar piaci fundamentális adatok elérése a jogszabályban előírt adatszolgáltatási kötelezettség során közzétett adatok a \url{https://e-beszamolo.im.gov.hu/} oldalon elérhetőek. A tőzsdei kereskedési adatok az Értéktőzsde online felületén kerülnek publikálásra \url{https://www.bet.hu/}. API lekérdezési lehetőséget egyik magyar felület sem biztosít.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Zipline} \url{https://github.com/quantopian/zipline} python library elsősorban teszteléshez fejlesztve, lehetőségei túlmutatnak azon, hogy egyszerű adatforrásként legyen kezelve. A Quandl közösség által karbantarott adatokat tartalmaz, mely napi záró adatokat tartalmaz. 3000 US részvényt tartalmaz a data set, melynek karbantartása nem megfelelően biztosított.
 \item \textbf{Alpha Ventage} \url{https://www.alphavantage.co/} lefedi a tőkepiac jelentős részét. Az amerikai részvénypiac adatait tartalmazza akár napon belüli adatokkal.
 \item \textbf{Yahoo Finance} \url{https://finance.yahoo.com/} közkedvelt piaci adatokat publikáló portál. Számos open-source python library létezik melyek segítségével használható a portál API interfésze (yfinance, Yahoo\_fin)
 \item \textbf{Rapid API} \url{https://rapidapi.com/} egy API gyűjtő portál, ahol sok
 \item \textbf{polygon.io} \url{https://polygon.io/}
 \item \textbf{Nasdaq Data Link} \url{https://data.nasdaq.com/} különböző szolgáltatók által bublikált adatok gyűjtő oldala.
 \item \textbf{EODHD} \url{https://eoudhd.com} tartalmaz BUX adatokat is. Szolgáltatásai hasonlóak az előző pénzügyi adatokat szolgáltató oldalakon elérhatő lehetőségekkel.
\end{itemize}

\begin{longtblr}[
      caption = {Adatforrások összefoglalása, Forrás: saját szerkesztés},
      label = {table:DataSRC_summ},
    ]{
    colspec = {XXXX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m}
}
    \hline
       \textbf{Adatforrás neve} &
       \textbf{Adat típusok} &
       \textbf{API támogatás} &
       \textbf{API lekérdezési limit}\\
    \hline
       Zipline &
           Nem &
           Nem &
           Nincs\\
    \hline
       Alpha Ventage &
           {részvény\\
            Alternatív adatok (hírek, makrógazdaság)\\
            Fundamentális adatok\\
            Forex\\
            Árupiac} &
           Igen &
           {Napi 500 \\ percenként 5} \\
    \hline
       Yahoo Finance &
           {részvény\\
            Alternatív adatok (hírek, makrógazdaság)\\
            Fundamentális adatok\\
            Forex\\
            Árupiac} &
           Közvetetetten &
           Nincs limit, de intenzív lekérdezések okozhatnak korlátozásokat a szolgáltató részéről \\
    \hline
       Rapid API &
           API gyűjtemény jellegéből adódóan széleskörű legfedettség &
           Igen &
           Havi 2000 API hívás \\
    \hline
       polygon.io &
           {részvény\\
            Fundamentális adatok\\
            2 év hisztorikus adat} &
           Igen &
           percenként 5 API hívás \\
    \hline
       Nasdaq Data Link &
           Gyűjtemény jellegéből adódóan széleskörű legfedettség &
           Igen &
           Data set függvényében változó \\
    \hline
       EODHD &
           {részvény\\
            Alternatív adatok (hírek, makrógazdaság)\\
            Fundamentális adatok\\
            Forex\\
            Árupiac} &
           Igen &
           {Napi 20 \\ percenként 20} \\
    \hline
\end{longtblr}
